[智將系列]傳中國砍貿易夥伴稅率，削弱美商競爭力 最快10月開始

川普將對中國開徵 2,000 億美元的新關稅，中國進口的美國商品不多，只能以 600 億美元的關稅反擊。中國還手規模太小，當局恨得牙癢癢，據傳北京想出新招對付美國，打算調降其他國家關稅，藉此鼓勵中國消費者購買別國商品。

中媒 21 世紀經濟報導，中國總理李克強週三（9/19）演說保證，北京不會刻意促貶人民幣。那麼北京要如何抵銷貿易戰衝擊？李克強說，要減稅降費降低企業負擔，並解決融資難、融資貴的問題。同時，加快落實擴大市場准入，進一步降低部分進口商品關稅。

ZeroHedge、路透社引述外媒報導，李克強演說雖未詳談關稅，但是已經透露端倪。消息人士表示，北京最快下個月開始，下砍多數貿易夥伴進口商品的平均關稅稅率。中國對美國進口商品開徵高額關稅，但是調降其他國家關稅是一石二鳥之計，這會讓美國以外的進口商品變便宜，卻讓美國商品變貴，可以削弱美國業者的競爭力。與此同時，中國調降他國關稅，能突顯北京開放市場的決心。

分析師認為降低其他國家關稅是反擊美國的明智之舉，中國消費者可以取得更多廉價的進口商品，有助轉型服務導向經濟。而且也能降低增稅後的通膨壓力。北京先前保證，無論貿易戰如何發展，都會增加進口。中國 7 月才降低將近 1,500 項消費產品的關稅，包括化妝品、家電等。

另外，中國一直想透過世貿組織（WTO）反制美國。WTO 最惠國待遇規定下，中國平均關稅稅率為 9.8%，北京降稅之後，更能符合 WTO 要求。

不只如此，北京還有其他小動作。金融時報報導，中國家電大廠海爾 2016 年收購美商 GE 家電品牌 GE Appliances，原本海爾預定今年 11 月起，在中國開賣 GE Appliances 廚房家電，如今計畫喊卡。GE Appliances 產品在美國生產。

海爾執行長張瑞敏說，原本進口美國商品沒有問題，現在看來出現問題。北京對 600 億美元的美國商品祭出關稅，課稅項目包括微波爐、烤箱、咖啡機等家電。

借回紇兵平安史
借洋軍打太平軍
寧贈外邦，莫予家奴